經濟日報社論／總統候選人的經濟考題 | 聯合新聞網	
2023-11-21	
https://udn.com/news/story/7338/7587462	
2024總統大選態勢已漸明朗，所有候選人未來都要對台灣經濟問題提出解方。其中有些是台灣的長年沉痾，全部歸咎於蔡政府也未見公允；然而有些則是蔡政府執政下所衍生的問題。未來在端出新牛肉之前，必須先處理蔡政府所留下的問題。首先必須「誠實」面對台灣基礎建設不足的窘境。在製造業成長帶動下，台灣人均GDP已超過3.5萬美元，不但早已擺脫所謂「中度所得陷阱」，甚至還一度超過日本及南韓；但是台灣仍存有在開發中國家常見基礎建設不到位的現象，無疑是莫大諷刺。特別是在2017年「817」全台大停電之後，缺電陰影始終籠罩台灣。蔡政府雖然善用各種數據，例如操控備轉容量的高低，來證明台灣不缺電；但由客觀角度而言，台灣的確是缺電高風險國家。刻意隱瞞缺電事實，不但賠上政府信譽，產業界更擔憂受到限電衝擊，不利於吸引外人投資。在「2025非核家園」已確定跳票，核電不再是發電選項下，再生能源無法銜接，未來將形成重大缺口。例如被視為蔡政府重大政績的離岸風電，推動迄今外商進度延宕、股權時有更迭、資金周轉困難，以及外商和台灣政府對「國產化」有重大歧異，各式問題層出不窮；再加上未來全民所負擔購電的沉重成本，電力問題將會是燙手山芋。土地是基礎建設另一瓶頸，台灣一直面臨缺地問題；美中貿易戰下台商回台，此問題更為嚴重。供給不足、成本高昂，以及取地過程冗長，是目前企業的三大困難。台積電最近宣布放棄龍潭案，只是冰山一角；未來必須由整體國土規劃角度，才能舒緩用地不足問題。蔡政府在任七年，台灣國際空間更形受限。除了無法出席馬政府時期可以觀察員身分出席的國際組織外；一些過去所簽的雙邊自由貿易協定（FTA），也被終止，FTA進度不進反退。另外台灣念茲在茲的要加入跨太平洋夥伴全面進步協定（CPTPP），政府除了宣示繼續努力外，目前進度卡關。在中國大陸也申入CPTPP下，未來更是困難重重。而另一個已全面生效，對台灣貿易排擠效應已經浮現的區域全面經濟夥伴協定（RCEP），政府更是絕口不提。如何遏止區域經濟整合的頹勢，可說是刻不容緩。台美21世紀貿易倡議雖完成首批協議，但後續談判已出現瓶頸。此倡議是在美國框架下進行，以符合美國需求為主，對台灣實質助益有限。而台灣所關切的供應鏈整合、避免雙重租稅，以及雙邊FTA等議題，美方均未有積極回應；未來如何向美方勇於爭取更多符合台灣需要項目，也必須有所規劃。經濟成長趨緩是另一挑戰，台灣今年成長率保2無望，已淪為全球末段班，明年回升幅度也不會太高。目前不但欠缺短期提振經濟措施，也沒有因應經濟長期趨緩的政策，更是要補強的地方。台灣經濟「患寡更患不均」，目前M型社會走向明顯，低薪問題普遍，所得分配惡化。蔡政府承諾改善年輕世代的各項承諾大多跳票，更擴大所得差距，未來必須由多面向來降低貧富不均程度。台灣產業也呈現兩極化成長，以半導體為主的資通訊產業一枝獨秀，但傳統產業普遍面臨困境。不但在國內競逐資源居處於劣勢，國外也因欠缺FTA而出口受阻。但政府產業政策仍偏向協助強者與贏家，未來必須提出更多協助弱勢產業的方案。蔡政府時期兩岸溝通管道中斷，但衝突未曾間斷。中國大陸除了繼續阻撓台灣參與國際事務外，選後也會開始梳理兩岸經貿措施；預估海峽兩岸經濟合作架構協議（ECFA）將首當其衝，如何維持兩岸經貿關係的穩定及成果，更是不可迴避的問題。